**铁保**（，），字**冶亭**，号**梅庵**，[栋鄂氏](../Page/栋鄂氏.md "wikilink")，满洲[正黄旗人](../Page/正黄旗.md "wikilink")，[清朝政治人物](../Page/清朝.md "wikilink")。

## 生平

铁保先世为[觉罗氏](../Page/觉罗氏.md "wikilink")，后移居栋鄂之地，便以地为氏。据其本人考证，为[北宋越王](../Page/北宋.md "wikilink")[赵偲之裔](../Page/赵偲.md "wikilink")\[1\]。家族中世代多出武将，父亲诚泰官至泰宁镇总兵，唯独铁保喜文，[乾隆三十七年](../Page/乾隆.md "wikilink")（1772年），鐵保考中进士，授[吏部主事](../Page/吏部.md "wikilink")。由于性格耿直，得到管理吏部的武英殿大学士[阿桂的欣赏和举荐](../Page/阿桂.md "wikilink")，铁保升为郎中、户部及吏部员外郎、翰林院侍讲学士、侍读学士、内阁学士。乾隆五十三年（1788年）[乾隆帝召见](../Page/乾隆帝.md "wikilink")，次年升礼部侍郎，主持京师会试、山东、顺天乡试。\[2\]

嘉庆四年（1799年），铁保先因弹劾官员过当被贬到盛京（沈阳）；不久以吏部侍郎出任[漕运总督](../Page/漕运总督.md "wikilink")。他在漕运总督任上制定改革漕运章程十一款。嘉庆七年（1802年）底调补广东巡抚时，又将历年行政经验22条，刻在堂壁，告之后任。嘉庆八年（1803年）初转任山东巡抚。这一年，黄河在河南封丘县衡家楼决口，淹及下游山东章丘一带十九州县，嘉庆命铁保赴河南指挥救灾，合拢决口。

嘉庆十年（1805年），铁保升任[两江总督](../Page/两江总督.md "wikilink")，赏头品顶戴，成为管辖江苏、安徽和江西三省的最高军政长官。嘉庆十四年（1809年），发生山阳知县王伸汉冒赈，酖杀查帳委员[李毓昌事件](../Page/李毓昌.md "wikilink")，铁保也被免职，流放新疆。回京后升为礼部、吏部尚书。林清事变时由于极力追查通匪太监，又被革职，流放吉林。嘉慶二十三年（1818年）回京。道光初年，铁保告病退休，道光四年（1824年）去世。

## 著作

铁保以文章和书法驰名朝野。他是《八旗通志》总裁，并将旗人诗文编为《欽定熙朝雅頌集》134卷，自己的作品则编为《惟清斋全集》。铁保是满人中最著名的书法家，时人评论他堪与[刘墉](../Page/刘墉.md "wikilink")、[翁方纲鼎足而三](../Page/翁方纲.md "wikilink")。他谪居吉林时仍勤于临摹古法帖，引起眼病。刻有《惟清斋帖》。

## 家族

其家族知名者有：弟弟兵部侍郎玉保。\[3\]

## 引证

## 参考资料

  -
[Category:清朝吏部主事](../Category/清朝吏部主事.md "wikilink")
[Category:清朝吏部郎中](../Category/清朝吏部郎中.md "wikilink")
[Category:清朝吏部員外郎](../Category/清朝吏部員外郎.md "wikilink")
[Category:清朝漕運總督](../Category/清朝漕運總督.md "wikilink")
[Category:清朝兩江總督](../Category/清朝兩江總督.md "wikilink")
[Category:清朝書法家](../Category/清朝書法家.md "wikilink")
[Category:清朝作家](../Category/清朝作家.md "wikilink")
[Category:滿洲正黃旗人](../Category/滿洲正黃旗人.md "wikilink")
[Category:清朝禮部尚書](../Category/清朝禮部尚書.md "wikilink")
[Category:清朝吏部尚書](../Category/清朝吏部尚書.md "wikilink")
[Category:正藍旗滿洲都統](../Category/正藍旗滿洲都統.md "wikilink")
[Category:董鄂氏](../Category/董鄂氏.md "wikilink")

1.
2.  《[清史稿](../Page/清史稿.md "wikilink")·列传一百四十》
3.  《满族姓氏寻根大全·满族八大姓》